\documentclass[compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Antibes}
\usecolortheme[named=SkyBlue]{structure}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, serbianc]{babel}

\usepackage[export]{adjustbox}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Blockchain kao mašina poverenja. Problem poverenja i izazovi upravljana}

\author[Jovana Marković]{Jovana Marković\\{\small prezentacija}}
\institute{Matematički fakultet \\ Univerzitet u Beogradu}
\date{20.04.2021.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\section{Sadržaj}
\begin{frame}{Sadržaj}
\begin{itemize}
	\vspace{0.5in}
    \item Šta je Blockchain?
    \item Poverenje i pozdanost 
	\item Poverenje
	\item Pouzdanost 
	\item Blockchain kao mašina poverenja
	\item Izazovi upravljanja
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
	\vspace{1in}
	\huge \textcolor{RoyalPurple}{Šta je Blockchain?}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{blockchain.jpg}
\end{center}
\caption{Blockchain}
\label{fig:vr}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Blockchain}
    \begin{block}{Definicija1}
Blockchain je baza podataka koja se ne nalazi na jednom mestu, već je čine manje baze(blokovi) koji su međusobno digitalno povezani, a koji sadrže informacije o digitalnim transakcijama bilo koje vrste. 
    \end{block}

\vspace{0.1in}
\begin{block}{Definicija2}
Blockchain tehnologija predstavlja peer-to-peer, distirbuiranu knjigu transakcija, koja je kriptografski sigurna, koja se može samo povećavati, koja je nepromenljiva, i koja se ažurira koncenzusom ili dogovorom čvorova.(koji su deo peer-to-peer mreze). Blockchain se može smatrati kao sloj distribuirane peer-to-peer mreže koja se izvršava preko Interneta.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Blockchain}
    \begin{itemize}[<+->]
     \item Blockchain mreža može biti otvorena(public)-kao što su Bitkoin i Ethereum ili zatvorena(private). Otvorena mreža ne znači da su podaci otvoreni!
     \item Kada postanemo deo mreže postajemo čvorovi.
     \item Blockchain mreža se sastoji od čvorova , koji su u opštem slučaju podeljenji na rudare i validatore.
     \item Kopači prave nove blokove i "štampaju kriptovalutu".
     \item Validatori validiraju i digitalno potpisuju nove transakcije.
     \item Najbitnija odluka u svakoj blockchain mreži je odluka koji će čvor dodati novi blok lanac u mrežu.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Blockchain}
    \begin{itemize}[<+->]
     \item Taj proces se vrši mehanizmom koncenzusa, koji se sastoji od 5 koraka.
        \item 1.) Čvor napravi transakciju i digitalno je porpiše svojim privatnim ključem.
        \item 2.) Transakcija se emituje u mrežu koristeći protokol.
        \item  3.) Svaki čvor(kopač) osluškuje mrežu i od novih transkacija pravi blok
        \item 4.) Kopač pronalazi dokaz(poof-of-work-PoW) za svoj blok.
        \item 5.) Kada čvor pronađe PoW, emituje natrag ka svim čvorovima, i prvi čvor koji to uradi nagrađuje se (u slučaju Bitkoina taj čvor dobiće novu kriptovalutu-kaže se da je on iskopao kriptovalutu) onda svi ostali čvorovi prihvataju taj čvor tako što provere da li je ta transakcija validna.  
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Blockchain}
    \begin{itemize}[<+->]
     \item Čvorovi se međusobno takmiče ko će dodati novi blok u lanac, -zbog nagrade koja se dobij(kriptovaluta).
     \item Čvor koji ima veću moć računanja ima veću verovatnoću da prvi dođe do rešenja - do rešenja PoW se dolazi rešavanjem algoritmaskih zadataka tj. računanjem heš funkcije.
     \item Loša strana PoW je što je energetski jako neefikasna.
     \item Farma rudara (grupa čvorova) - prednjače u nalaženju rešenja - može prerasti u centralizovani sistem.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Poverenje i pouzdanost}
\vspace{0.2in}
    \item Većina naučnika smatra da poverenje neizbežno dolazi sa određenim stepenom rizika i ranjivosti.
    Gambetta definiše poverenje kao "subjektivnu verovatnoću kojom jedan agent procenjuje da će drugi agent izvršiti odgovarajuću radnju nezavisno od njegove sposobnosti da je može nadgledati".
    
    \item Stanje pouzdanja implicitno postoji kad god osoba stupi u kontakt sa drugom osobom bez potrebe za razmišljanjem o posotojanju rizika ili nesigurnosti. 
    
    \item Za razliku od poverenja, pouzdanje se pojavljuje kada pojedinac veruje da osoba ili sistem sa kojim komunicira neće izneveriti njegova očekivanja.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
	\vspace{1in}
	\huge \textcolor{RoyalPurple}{Blockchain kao mašina poverenja}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Blokchain kao mašina poverenja}
Blockchain tehnologija je zasnovana tako da ne zahteva postojanje trećeg lica u njenom izvršavanju(npr banka).
\end{frame}
\vspace{0.1in}

\begin{frame}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf Zamena poverenja pouzdanjem}

\item Nedostatak poverenja u bilo koji deo sistema, može da dovede do nepoverenja u ceo sistem. Veća predvidljivost softverskog koda, što je veće poverenje u sistem.

\item

\textcolor{RoyalPurple}{\bf Bitkoin}

\item U slučaju Bitkoin-a, npr. svako ko razume bitkoin protokol može biti uveren da će mreža da generiše određenu količinu novih Bitkoin-a pod određenim uslovima (kad god rudar pronađe novi blok) i na određeni tempo(u proseku 10min).

\end{frame}

\begin{frame}
\item Jedna od osnovnih karakteristika Bitkoin-a je da, "nikome ne treba verovati". Svako može da drži kopiju blok-lanaca i korisnici mogu kolektivno da pregledaju i verifikuju transakcije izvršene na mreži, kako bi se osiguralo da je sve u skladu sa protkolima.

\item Izraz "Ne veruj, proveri!" koji je mnogima postao mantra blockchain zajednice.
\end{frame}

\begin{frame}

\item Poverenje u sistem najviše podržava činjenica da je Bitkoin projekat otvorenog koda koji proučavaju milioni ljudi, i da protokol Bitkoina nikada nije bio hakovan.

\item Dodatne garancije: konsenzusni algoritam i svi čvorovi drže kopiju blok-lanaca i uvek mogu proveriti dali je svaka zabeležena transakcia validna i legitimna.
\item Blockchain tehnologije se oslanjaju na matematička svojstva heš funkcija i privatnog ključa.

\end{frame}

\begin{frame}
Mane BItkoina-a
\begin{itemize}[<+->]
\item Pravna pitanja i nivo priznavanja - U nekim zemljama se korišćenje i upotreba bitkoina-a podstiče, dok je u nekim drugim nelegalan i zabranjen.
\item Izgubljena šifra(ključ) - Šifra je jedinstvena alfanumerička lozinka neophodna za pristup bitkoin novčaniku.
\item Nestalnost - cena bitkoina-a često prolazi kroz drastične skokove i padove. Vrednost mu je nepredvidljiva, drastično brzo se menja, što može da uzrokuje značajnu finansijsku štetu.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Vraćanje poverenja}

\item Svaka mreža zasnovana na blokovima je složen sistem koji se sastoji od mnogo odvojenih komponenti koje međusobno komuniciraju kako bi osigurale operacije celokupnog sistema. 

\item Sistemi zasnovnai na blokovima, su socio-tehnološki sklop koji se sastoji ne samo od koda, već i od velikog broja drugih aktera, uključujući rudare, validatore, programere, kripto-vlasnike valuta, itd. 

\item Imati poverenja u sistem znači verovati sistemu kao čitavom skupu aktera povezanih sa tom mrežom.

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
	\vspace{1in}
	\huge \textcolor{RoyalPurple}{Upravljanje izazovima}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Upravljanje izazovima}
\textcolor{RoyalPurple}{\bf }
\vspace{0.2in}
\item Blockchain sistemi uređeni su alternativnim skupom pravila i procedura koja su definisana osnovnim blockchain protokolom.

\item Pravila i procedure mreže zasnovane na blockchain tehnologiji definišu programeri, a zatim ih "usvajaju" razni akteri, koji voljno pristaju da se potčine ovim pravilima. 

\item Upravljanje blockchain tehnologijom je u osnovi, vođeno ekonomskim i teoretskim podsticajem kodiranim u protokol, kao i socijalnim normama i pravilima zajednice. 

\item Čak iako neki rudari i validatori, imaju veću moć od drugih, niko nema mogućnosti da jednostrano promeni protkol, ili da izmeni podatke zabeležene na blok-lancu.

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
	\vspace{1in}
	\huge \textcolor{RoyalPurple}{Zaključak}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Zaključak}

\item  Blockchain tehnologija proizvodi pouzdanje u sistem zasnovan na blokovima i razumevanju njihovih procedura i funkcionisanja zasnovanog na pravilima, koja su izvedena iz matematičkog znanja.

\item Neophodno je verovati akterima koji obezbeđuju održavanje blockchain mreže, kako bi se garantovao dovoljan nivo poverenja u bilo koji sistem zasnovan na blockchain tehnologiji.
\end{frame}

\end{document}
